\chapter{Введение}

Новый профиль для Олимпиады НТИ 2017-2018 учебного года ''Программная инженерия финансовых технологий'' знакомил школьников с технологией блокчейн. Начиная со второго отборочного этапа участники профиля знакомились с алгоритмическими основами технологий распределенного реестра, а также с инструментарием для создания децентрализованных проиложений на базе платформы Ethereum. В результате учащиеся 9-11 классов, прошедшие все этапы олимпи.ады не только демонстрировали понимание основных технологических концепций: цепочка блоков, хэш-функция, цифровая подпись, валидация транзакций и блоков, но и могли самостоятельно реализовывать и отлаживать Ethereum-контракты согласно поставленной задаче. Для того, чтобы сделать это возможным в течение олимпиады проводилась цикл образовательных и отборочных мероприятий. 

Первый отборочный дистанционный этап (индивидуальный) определял общий уровень подготовки школьников по предметам математика и информатика. Решая задачи по программированию, школьники должны были продемострировать простейшие навыки составления и отладки программ, обрабатывающих массивы данных, и понимание таких тем, как битовые операции, строковые операции, теория графов. Успешное решение данных задач показывало готовность участников знакомиться с образовательными материалами второго тура. Задачи по математике проверяли у ребят углубленные знания некоторых тем из школьной программы.

Логика состваления задач второго отборочного этапа требовла от участников объединения в команды, поскольку их было сложно решить индивидуальному участнику. Из задач было сформировано два блока: математика и программирование. Для решения задач по математике школьники должны были изучить некоторые главы из таких тем, как теория чисел, теория информации и теория вероятности - те знания, которые помогут начать знокомиться с основами криптографии. Перед решением задач по программированию командам было предложен набор видео-лекций ''Введение в блокчейн технологии'', подготовленным Университетом Иннополис. После знакомства с курсом, необходимо было разработать алгоритмы для кодирования/декодирования информации, вычисления хэш-функций, работы с цифровой подписью, построения дерева Меркле и модифицированного префиксного дерева, валидации транзакций и блоков, отправки транзакций в сеть блокчейн и вычисления балансов счетов пользователей сети, а также продемонстрировать базовые навыки в написании и понимании работы Ethereum-контрактов.

После второго этапа команды, прошедшие в финал профиля, участвовали в двух дистанционных хакатонах. В ходе первого хакатона школьники должны были настроить свой собственный узел сети Ethereum и написать программное обеспечение для выполнения функционала простого кошелька. Второй хакатон был направлен на знакомство с понятием незаменяемых токенов (стандарт ERC721) - участникам предлагалось разработать простое децентрализованное приложение для управления оцифрованными ценностями. Оба хакатона позволили командам получить все нобходимые навыки для решения задачи в заключительном этапе, поскольку полностью повторяли (но в более коротком промежутке времени) процесс проведения заключительного этапа: задания для школьников были сформулированы в виде пользовательстких историй (User Stories), необходимо было использовать систему ведения версий Git, а правильность решения проверять в автоматической системе тестирования.

Командная задача заключительно этапа была логическим заверешением той работы, которую проедлали участники на отборочных этапах. Школьники должны были написать децентрализованное приложение для платформы Ethereum, которое включало бы в себя клиентское приложение (Python-скрипт) и Etherum-контракты, в том числе контракты токенов по стандартам ERC20 и ERC721. Также в заключительный этап входил индивидуальный тур, в ходе которого участники решали задачи по математике и информатике. Задачи по математике подразумевали использование тех же знаний, что были приобретены участниками в ходе второго этапа. Задачи по информатике проверяли в простой форме воспроизводили задачи, которые могут вставать в индустрии разработки программного обеспечения перед разработчиками новых блокчейн платформ.
